<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/</id>
    <title>As we may think</title>
    <updated>2020-07-03T02:31:55.268Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>竹本一世的博客</subtitle>
    <logo>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, As we may think</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[在视觉主导的世界里找寻播客的价值]]></title>
        <id>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/finding the value of podcasts in a visually dominant world/</id>
        <link href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/finding the value of podcasts in a visually dominant world/">
        </link>
        <updated>2019-09-30T08:03:14.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>美国风投公司 A16Z 在今年上半年发布了<a href="https://a16z.com/2019/05/23/podcast-ecosystem-investing-2019">一篇长文</a>，说明了他们为什么对播客领域感兴趣，以及推测在该领域还存在什么机会点。在过去的 10 年里，播客稳步发展，从一个通过互联网分发文件的小众音频博客社区，到现在三分之一的美国人每月收听的巨大市场，这背后的原因绝对值得仔细思考。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>美国风投公司 A16Z 在今年上半年发布了<a href="https://a16z.com/2019/05/23/podcast-ecosystem-investing-2019">一篇长文</a>，说明了他们为什么对播客领域感兴趣，以及推测在该领域还存在什么机会点。在过去的 10 年里，播客稳步发展，从一个通过互联网分发文件的小众音频博客社区，到现在三分之一的美国人每月收听的巨大市场，这背后的原因绝对值得仔细思考。</p>
<!-- more -->
<p>在今年上半年，《第一财经》撰写了有关国内播客生态现状的文章《小众文化和被低估的生意》，A16Z 和第一财经主要探讨了播客的现状和未来的商业前景。在本文中，我主要反思了这样一个问题：在过去的几十年中，我们在视觉层面的技术始终在往更逼真、更震撼的方向前进，如果视觉媒体正在使用最尖端的讲故事技术达到新的高度，那么为什么一种简单的纯音频格式越来越受欢迎？此外，未来还可能出现什么样的音频产品呢？</p>
<h2 id="充满想象-富有情感">充满想象 富有情感</h2>
<p>毋庸置疑，视觉是我们这一时代最主要的获取信息方式，但视觉在人类文化传播上并非一直如此。文化史家按照文化传播的特点分期成口传文化、印刷文化、电子文化三个阶段。尽管当下我们对视觉的依赖仍然远远大于听觉，但我们相对于印刷文化阶段单调的视觉主导空间来说，电子文化仍然唤醒了耳朵的回归。电话、留声机、电台将声音从一种稍瞬即逝的内容载体变成了跨越时空且容易复制的东西。可以想象，听觉功能在文化传播的三个阶段中有 2 次明显转型：听觉空间向视觉空间的转换，以及听觉空间的回归。</p>
<p>电子文化为听觉赋能，使如今的我们有了听的先决条件，但仍然没有解释音频和图文的差异。赫伯特·马歇尔·麦克卢汉（Herbert Marshall McLuhan）是现代传播理论的奠基者，他成功预测了互联网的出现，并率先提出地球村的概念。在他 1964 年发布的著作《理解媒介：论人的延伸》中，提出媒介即信息（the medium is the message）这一观点：媒介对信息、知识、内容有强烈的反作用，它对讯息有重大的影响，决定着信息的清晰度和结构方式。而为了描述不同媒介究竟有什么差异，麦克卢汉提出了 热媒介 和 冷媒介 的概念：</p>
<p>· 热媒介是高清晰度的，如印刷品。热媒介给受众提供了充分清晰的信息，受众也因此被剥夺了深刻参与的机会，被剥夺了重新创造的可能。</p>
<p>· 冷媒介是低清晰度的，如口语。冷媒介要求受众深刻参与，同时因为低清晰度，为受众自己填补其中缺失的、模糊的信息提供了机会，调动了人们再创造的能动性。</p>
<p>要理解清晰度就不能孤立看待，而是将两种媒介相比较时，才能够知道较高和较低者是谁。音频相较图文，清晰度更低，音频传播不依赖任何有形符号，这给予了受众自我思考的空间，在这个意义上激发人理性思考的可能。从这个角度上理解，播客适合那些深度参与的、允许用户思考再创造的内容，知识教育、个人观点类的内容就适合以音频传播（讨论的问题往往不具有答案唯一性，需要受众批判思辨）。另外，无论有意无意，收听音频为受众提供了一段独处的时间，它的载体又天然不适合迅速跳过某一部分内容，必须按照音频的节奏收听下去，这两点对于思考也有着积极的作用。</p>
<p>音频的伴随式和富有情感的特征也是重要差异，播客允许你做 A 事的同时收听内容，我之前听到有人说「自己在剪视频的时候一个人很孤独，就想听些东西陪自己」。这个场景可以很好地表现音频的这两个特征。考虑到如今生活节奏的快速，碎片化时间增多，我们可能无法有大段的时间阅读一本书，但是可以利用起排队、走路、健身等时间听完一本书。</p>
<h2 id="音频产品">音频产品</h2>
<p>除了已有的那些音频产品外，如播客、有声书、网络电台等，还有一些值得关注的产品，它们也许在体量上尚不如巨头，但仍拥有无限可能。</p>
<h3 id="entale可视化播客">entale——可视化播客</h3>
<p>entale 的创新在于，原本我们收听播客要查看播客制作者在音频中提及的内容，需要通过事后查看 Show Notes，但 entale 在音频播放时就会实时向用户展示相关信息：也许是某本书的亚马逊链接，也许是一张地图，或者链接到关于演讲者传记的维基百科页面，这使得在不破坏听力体验的情况下用户能够更加无缝地探索这些问题。</p>
<p>这和知乎的收听类型有些类似，但两个平台的内容类型有非常明显的不同，知乎深耕知识教育领域，entale 在内容种类上更加丰富。从形式上看，知乎是以图片切换的形式跟随音频进度切换，更像是演讲，entale 则直接使用链接的形式，有了更多的扩展性。从另一个角度上看，对于特定的音频内容来说仍然需要视觉媒介帮助补充信息，无法单纯依赖听觉传递信息。</p>
<p><img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593505161433.png" alt="" loading="lazy"><br>
entale-player，它的进度条垂直在右侧，以符合视觉内容上下滚动的用户心智。</p>
<h3 id="垂直领域市场">垂直领域市场</h3>
<p>通过专注于一个特定的主题，深入挖掘。这些 App 旨在创建全栈式的聆听体验，将原始内容围绕特定的垂直方向结合起来，可以增强用户体验并帮助用户实现他们的目标。</p>
<p>Leela Kids 是一个儿童播客 App，对于那些越来越意识到让孩子接触屏幕时间需要谨慎的家长来说，有针对孩子的，适合娱乐和学习的精选音频内容可能是更有价值的。</p>
<p>Calm 和 Headspace 都是音频冥想 App，它们提供一些免费和收取订阅费的内容，这些内容仅限于它们自己的平台，除了内容本身之外，两者都有一些特色，可以帮助用户保持专注，日常提醒等等。Headspace 的冥想、动画、多级分类和时长选项，使用户与在一般播客收听 App 上收听冥想音频内容相比，有效增强了体验。</p>
<p><img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593505171058.png" alt="" loading="lazy"><br>
headsace - expolre，它非常细致的分类是一大特色。</p>
<p>在 ASMR 这个垂直领域里，粉丝可以在 Tingles 这里观看或收听 ASMR 内容的视频，根据特定类别进行过滤，并通过订阅支持创作者。</p>
<p>在健身类别中，Aaptiv、 ClassPass Go 和 MoveWith 等公司提供各种类型的音频健身课程。健身是一个非常契合音频伴随式特征的场景。</p>
<h3 id="交互式音频">交互式音频</h3>
<p>在语音社交这个方向上，已经有非常多的国内公司进行尝试，如 Soul、吱呀、比心、克拉克拉、Hello 语音、微叭音视频等，这些产品通过音频来交友、约会、视频游戏陪伴、评论等，这也展示了音频作为社交互动平台的潜力ーー声音是用户身份的核心组成部分，也是个人互动的媒介。</p>
<p>B 站的弹幕文化受人喜欢的一大原因是它的参与感。但到目前为止，还没有出现能够营造参与感的声音弹幕。有人会说这是因为我们的耳朵一次性只能处理一种声音，但实际上恰恰相反，声音是具有空间性的，我们日常生活中无时不刻在接受着多个音源的声音，这些音源交织在一起形成了不同的感受：演唱会现场、山林、有回声的房间里……</p>
<p>如果我们能够调整声音的重叠方式，将用户的音频评论如弹幕一样插播进主音频内容里，也许可以形成一种声音弹幕，这样的功能在可见的范围内有几个优点：</p>
<p>· 收听本身是个人的行为，声音弹幕能够增强参与感，增强了音频本身缺少的社交属性。<br>
· 针对一条音频的某个片段引起更直观的讨论。<br>
· 加强播客制作者和粉丝的连接。</p>
<h3 id="模拟声音技术">模拟声音技术</h3>
<p>在今年上半年，我参加了云知声开放日，云知声专注于物联网人工智能服务，其中语音技术是它的一大强项。现场有一项技术引起我的注意，只要录制你的一段声音，就可以模拟你的声音来说任何话。我询问了在场的工作人员这项技术有没有已经落地的应用，他告诉我，有用在一款儿童陪伴机器人 UniToy 上，目前家长普遍繁忙，这项技术允许家长录制自己的声音，机器人可以模仿家长的声音朗读儿童读物。尽管存在争议，但我的第一反应是：这项技术应该有更广阔的前景。它解决的问题是将声音个性化变得触手可及。举例来说，在许多科幻电影中出现的，一个机器人能够模拟已经去世的人，和其他人自如对话，想要实现这个目标，那就一定会应用到这项技术。</p>
<p>在可见的未来里，我猜想该技术可能会像指纹一样，成为每个人都会录入设备的一项信息。比如 A 在开车，B 这时候发了文字消息给 A，目前只能用机器音朗读文本（TTS），但在这项技术的加持下，可以用 A 的声音朗读出文本信息，这是一个很日常的场景。</p>
<h2 id="to-learn-more">To Learn More</h2>
<p>· 听觉文化（sound culture，sonic culture，hearing culture，auditory culture）<br>
· 《理解媒介：论人的延伸》<br>
· 迟早更新：窄播时代<br>
· 《小众文化和被低估的生意》<br>
· <a href="https://a16z.com/2019/05/23/podcast-ecosystem-investing-2019">Investing in the Podcast Ecosystem in 2019 </a><br>
· <a href="https://a16z.com/2019/04/02/podcast-about-podcasting-industry-ecosystem-state-of-podcasting-2019">a16z Podcast: A Podcast About Podcasting</a><br>
· 封面图：Pierre Kleinhouse 作品，https://dribbble.com/kleinhouse</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[行为，动机与习惯]]></title>
        <id>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/xing-wei-dong-ji-yu-xi-guan/</id>
        <link href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/xing-wei-dong-ji-yu-xi-guan/">
        </link>
        <updated>2019-05-20T09:43:30.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>在我日常的思考里，我最常想的问题就是为什么人们会在某种情况下做某种事。比如：为什么星巴克的猫爪咖啡，人们会争相去购买？为什么人们会数字成瘾？人们热衷于自拍是因为什么？</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在我日常的思考里，我最常想的问题就是为什么人们会在某种情况下做某种事。比如：为什么星巴克的猫爪咖啡，人们会争相去购买？为什么人们会数字成瘾？人们热衷于自拍是因为什么？</p>
<!-- more -->
<p>出于对此类问题的兴趣，我阅读了马斯洛的<a href="https://book.douban.com/subject/1419685/">《动机与人格》</a>；行为设计的奠定者 BJ Fogg 在斯坦福发布的有关行为模型的<a href="https://www.mebook.se/images/page_file/38/Fogg%20Behavior%20Model.pdf">论文</a>；以及一本介绍数字产品如何让用户养成习惯的<a href="http://s3.amazonaws.com/arena-attachments/2150295/ecc52e80b8852ed927eba5a66ec3b44e.pdf?1525796490">《Digital Behavioral Design》</a>。本文将围绕着动机是什么？行为是怎么产生的？我们该如何培养习惯？几个主题展开讨论。</p>
<h2 id="动机我想要的是什么">动机——我想要的是什么？</h2>
<p>在谈动机前，我想和大家介绍一下马斯洛，他是人本心理学的奠定者。在他之前，心理学家研究人类的心理，更多是将人当作动物一样观察，并热衷于研究一些极端的心理问题（如弗洛伊德）。而人本心理学则更强调人的尊严、价值、创造力和自我实现。</p>
<p>但在本文中，我们还是聚焦在马斯洛另一个更人尽皆知的贡献上——他挖掘并分类了具有普适性的人类需求（needs），并将其与动物本能作出区分。动机指的是驱使人从事各种活动的内部原因，也可以理解为人类的终极目的、欲望或需要。马斯洛将人们的基本需求分为了几个阶段：生理需要、安全需要、归属和爱的需要、自尊需要以及自我实现需要。<br>
<img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593742188963.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>这张金字塔图流传颇广，但也很容易引发一个误解：只有底层需求完全被满足的情况下，上层需求才会出现，但事实并非如此。我们每个人都可以被认为部分满足了所有的需要，也部分没有满足所有的需要。一种需要的出现并不是突然的、跳跃的现象，而是缓慢地从无逐渐到有。比如，如果优势需要 A 满足了 10%，那么需要 B 可能还杳无踪影，然而当 A 到达 25% 的时候，B 可能就开始显露，当 A 到达 75% 的时候，B也许有了 50%。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th></th>
<th>说明</th>
<th>例子</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>生理需求</td>
<td>当所有需求都没有被满足的情况下首先出现的是生理需求</td>
<td>1) 体内平衡概念（体内平衡是一种无意识的努力）2) 发现口味（在食物中进行的优先选择）</td>
</tr>
<tr>
<td>安全需求</td>
<td>寻求安全和稳定</td>
<td>1) 偏爱熟悉的事物，已知的事物，而不是未知的事物 2) 希望用一种宗教解释世界</td>
</tr>
<tr>
<td>归属和爱的需求</td>
<td>即所谓的“孤独”，渴望在一个群体中有一个位置，渴望给予和被给予爱</td>
<td>社群</td>
</tr>
<tr>
<td>自尊需求</td>
<td>对于实力、成就、适当、优势、胜任、面对世界时的自信、独立和自由欲望。对于名誉或威信的欲望</td>
<td>满足自尊需求即进发出“自信”的过程</td>
</tr>
<tr>
<td>自我实现需求</td>
<td>一个人越来越成为独特的那个人的过程，将潜力得以实现</td>
<td>发展较迟，人类独有，对于维持纯粹的生存并不迫切，有益于公众和社会</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>有关动机，我最想分享的是以下几点：</p>
<ul>
<li>
<p>我为什么想要吃饭？为什么想要一个拥抱？为什么想要钱？如果仔细思考，会发现这些欲望通常是达到目的的手段而非目的本身。想要吃饭也许是为了缓解饥饿；想要拥抱也许是因为我想要安全感；想要钱，也许是为了维系自己的社会地位，得到他人对自己的尊重。</p>
</li>
<li>
<p>即使是同一个欲望，也可能受到文化等原因而表现的截然不同。在一些部落人们通过狩猎可以获得地位，而在现代社会则需要通过高薪职业等来获得。</p>
</li>
<li>
<p>即使是同一个行为，背后的动机也可能截然不同。A 想要钱是为了得到他人的尊重，B 想要钱则可能只是为了果腹。</p>
</li>
<li>
<p>并不是每一个行为背后都是有动机的，许多行为是无动机的，也就是说，并不是所有的行为都是对一种需要的响应。</p>
</li>
<li>
<p>人的欲望是无止尽的，即使此刻的我被满足了，下一刻也会滋生出新的欲望。人们总是希望得到什么，这一状态是亘古不变的。</p>
</li>
<li>
<p>如果不与环境和他人发生联系，人类动机几乎不会在行为中得以实现。任何动机理论当然必须重视这一事实，也就是说，它不仅包括有机体本身，而且应包括环境，包括文化的决定作用。</p>
</li>
<li>
<p>大多数行为并不是由一种动机促成的，往往由几种决定。比如进食可以部分地是为了填饱肚子，部分用于安抚其他的需要。</p>
</li>
<li>
<p>行为并不是只被动机决定，外部的环境就是一种非常重要的刺激点，接下来你会看到更多有关于此的介绍。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="行为b-mat">行为——B = MAT</h2>
<p>人为什么会做某件事？</p>
<p>不仅是心理学家，社会学家、设计师、经济学家……几乎所有研究人的从业者，都在思考着这个问题。但不同视角有着一些本质的区别。</p>
<p>马斯洛将行为分为<strong>表现性行为</strong>（不试图做什么，只是人格的反映）和<strong>应对性行为</strong>（目的性的追求），举例来说，愚者言行愚笨，并不是因为想要表现成这样，而是本就如此。我们打哈欠也并不是我们出于满足某种需要而作出的反应，只是一种纯粹的、无意识的、释放性的行为。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>应对性行为</th>
<th>表现性行为</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>有动机的</td>
<td>无动机的</td>
</tr>
<tr>
<td>环境和文化等可变因素决定</td>
<td>取決于机体的状态（和性格有着更密切的关系</td>
</tr>
<tr>
<td>后天学习的成果</td>
<td>非习得性的</td>
</tr>
<tr>
<td>更容易被控制（压抑、约束，文化影响等）</td>
<td>不受控制</td>
</tr>
<tr>
<td>行为是手段，目的是满足需要或消除威胁</td>
<td>行为即目的本身</td>
</tr>
<tr>
<td>有意识的</td>
<td>无意识的</td>
</tr>
<tr>
<td>需要做出努力</td>
<td>不需要努力</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>一些学科可能会倾向于研究那些与人格相关的现象，而另一类学科则致力于研究行为如何受到环境、文化等的影响，例如经济学会研究「在香烟壳表面印刷病例是否会降低人们的购买次数」这样的命题。</p>
<p>介绍行为的类别，是为了强调一件非常重要的事：我们没有必要，也不应该去假设日常所有的行为背后都有什么动机和因果，这只会让自己深陷在思维的怪圈里。举例来说，我们热衷于游戏，它可以是应对性的，也可以是表现性的，或者二者兼有，心理治疗中的游戏疗法证明了这一点。游戏可能是目的，而不是我们想要快乐的手段。</p>
<p>接下来，我想介绍一下 persuasive technology 领域的奠定者 BJ Fogg。（这里的 persuasive 指的并不是态度上的说服，而是指能够影响人们的行为。）BJ Fogg 推广了一种了解用户是否会采取行动的模式—— MAT 模型：当用户同一时刻有足够多的 [M] otivation，[A] bility 和 [T]rigger 时，他们便会表现出相应的 [B]ehavior。</p>
<p>要额外强调的是，BJ Fogg 的这个模型里，time 最容易被忽视，必须在同一时刻下满足其余 3 个条件，才能触发用户的行为。（有些时候你会看到这个模型写成 B = MAP，这里的 P 是 Prompt）</p>
<p>这个模型的作用是帮助<strong>决策者以全面而非直觉的方式重新审视问题</strong>。比如：某网站的设计者发现只有少数人正在注册，可能 200 人里只有 1 个人会注册。通过模型，他可以开始检查哪些地方需要改进：用户是否缺乏动力？这种行为是否太难了？网站是否没有恰当地给予触发？另外，反向思考，模型除了引导行为的发生，同样也可以用于预防某种行为的发生。</p>
<p>如图所示，BJ Fogg 在论文中列举了每个元素的一些影响因素，如当用户正处于高动机却低可执行的情况下，即图中的左上角，那么就应该想方设法提高用户可执行的方法，例如：当购买的步骤过多的时候，即使用户有强烈的购物目的，仍然可能会中途放弃，这时候的解决方案可以是通过减少步骤，让用户更容易执行。下图的表格更详细的介绍了每一个影响因素。<br>
<img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593741227916.png" alt="" loading="lazy"></p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>Motivator</th>
<th>Simplicity  (Ability)</th>
<th>Triggers</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Pleasure/Pain 一种原始的反应，例如饥饿</td>
<td>Time 如果需要的时间超过用户可接受范围，用户就不会执行这个行为</td>
<td>Spark 当一个人缺乏执行目标行为的动机时，trigger 应该与 motivation-起设计。例如减肥前一段鼓舞人心的视频</td>
</tr>
<tr>
<td>Hope/Fear 对于结果的一种预期（例如注册约会网站）在一些情况下，用户可能会选择忍受痛苦（注射疫苗）而克服恐惧（患上流感）</td>
<td>Money 如果需要的钱超过用户可接受范围，用户就不会执行这个行为苹果的价格上涨，用户就可能不会再购买苹果（微观经济学同样研究这一内容）</td>
<td>Facilitator 这种类型的触发器适用于具有高动力但缺乏能力的用户。一个有效的 Facilitator 会告诉用户目标行为很容易做到。例如，社交网站通过向用户上传通讯录而迅速发展，只需点击几下即可与许多朋友联系。</td>
</tr>
<tr>
<td>Social Acceptance/Rejection人们有动力去做被社会认可的事情，也有动力避免做被社会排斥的事情</td>
<td>Physical Effort 步行 50 公里很难，因而会选择交通工具</td>
<td>Signal 当人们具备执行目标行为的能力和动力时，这种类型效果最佳。它只是一个提醒的作用例如红绿灯，或者手机的通知</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>Brain Cycles 如果行为需要花费非常多的脑力，用户很可能会放弃</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>Social Deviance 行为如果超出社会的认可，用户很可能会放弃</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>Non-Routine 用户更可能会做一些熟悉而常规的操作</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>BJ Fogg 在原文中也提到，市场、营销、设计……不同的角色对于行为的理解会截然不同，他只是选择了一种较为普适的方式来帮助我们分析并预测一些行为产生的原因。</p>
<h2 id="习惯我们该如何养成习惯">习惯——我们该如何养成习惯</h2>
<p>提及习惯（habit），可能最常想到的是饮食、吸烟、赌博等。这些都是习惯，在这里，我们给予习惯一个更规范的定义：</p>
<ul>
<li>它是我们的默认（default）行为。</li>
<li>它是对我们环境中发生的事的程序化响应（programmed response）。</li>
</ul>
<p>这两句话里，「默认」反映了一种不假思索的状态， 「程序化」则指出习惯是可以后天养成的。但是并不是每个行为都会成为习惯的，什么样的行为最后能变成习惯？</p>
<p>具体来说，习惯是我们从行为产生的积极结果里意外学习到的。</p>
<h3 id="car-模型">CAR 模型</h3>
<p>Boundless 的书中提到的 CAR 模型描述了习惯形成的流程里最重要的三个步骤。</p>
<ul>
<li>Cue（提示/触发器）：用户在他们的环境中感知到他们可以学习与动作相关联的东西。</li>
<li>Action（行为）：你希望用户执行的关键行为。</li>
<li>Reward（奖励）：令人愉快的用户体验变化。</li>
</ul>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593742841213.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h4 id="cue">Cue</h4>
<p>提示分为3种：</p>
<ul>
<li>内部提示（internal）：人们自我感知的东西，内心的感受和想法。（比如无聊、焦虑的情绪）</li>
<li>外部提示（external）：人们从周围环境中感知到的任何东西。（比如香烟的烟味，警笛的声音）</li>
<li>合成提示（synthetic）：由行为设计师有意构建以触发特定动作的提示。（比如麦当劳的 logo，可口可乐的品牌红色，App 的推送）</li>
</ul>
<p>Boundless 的经验是，如果合成提示失败了，很可能是因为：</p>
<ul>
<li>用户不明白在提示时他们应该做什么</li>
<li>他们没有能力去做他们应该做的事情</li>
<li>他们没有动力去做某件事</li>
</ul>
<h4 id="action">Action</h4>
<p>对于设计师来说，难点在于如何平衡用户的动机和任务的难度。理想情况下，产品应该提供一个合成提示，以表明某人在被激励采取行动时能够执行的操作。</p>
<p>在确定什么行为最适合被引导成习惯的时候，BOUNDLESS MIND 的经验是：</p>
<ul>
<li>
<p>小动作比大动作更好<br>
可以短暂快速完成的动作要比需要花费大量时间、严谨、专注、精力或其他稀缺资源的事物的动作来的好得多。</p>
</li>
<li>
<p>具体行动优于一般的，更大的行为<br>
“步行10分钟”是比“再往前走一点”更具体的行动。在确定你希望将 App 中的哪些操作转变为用户习惯时，具体、描述清晰的动作比抽象、模糊的动作要好得多。</p>
</li>
<li>
<p>确保用户能够实际执行操作<br>
对目标用户的充分了解将指导你采取合理要求的动作，并帮助你避免可能过于困难或过于激烈的行为。</p>
</li>
<li>
<p>选择对个人有益的行为<br>
选择与个人的个人愿望，目标和生活定义完全一致的行动。</p>
</li>
</ul>
<h4 id="reward">Reward</h4>
<p>科学家通过鸽子和老鼠的实验已经证明了，当我们收到的反馈意外地令人愉快的时候，会激活大脑的习惯系统，并释放神经递质多巴胺。多巴胺分子在我们的习惯系统中引起神经元到神经元的连接，将我们经历的特定提示与我们刚刚执行的动作联系起来。多巴胺分子负责两件事：让用户感到快乐，并诱使他们更有可能再次做这种行为。</p>
<p>值得强调的是，**单纯的积极结果并不会刺激多巴胺，只有在「不可预测」又「令人愉悦」两者同时满足的情况下才会触发多巴胺的分泌。**从这个意义上讲，我们作为行为设计师的工作是优化不可预测性，而不仅仅是最大积极性。</p>
<p>对我来说读完这本书最有价值的收获就在于此，我过去以为对于养成习惯来说，「积极的结果」是最重要的，比如玩游戏会上瘾是因为「能够获胜」，但实际上「不可预测」结果，也是关键的原因之一。</p>
<p>这个道理看似简单，但仍然我想起了很多例子：</p>
<p>很多人分析刷抖音为什么会上瘾，但其实所有的信息流都容易让人忍不住刷刷刷，你看到的大部分内容都不会被点击，这产生了一种<strong>变量强化</strong>（variable reinforcement）：由于无法预测你看到的下一条内容是不是你喜欢的，因此你的滚动行为会得到高度强化。</p>
<p>无论是推荐逻辑还是关注逻辑，都是为了尽可能地增加用户收获积极体验的概率（更可能看到自己喜爱的内容）。老虎机等赌博，同样具有高不可预测性以及潜在的积极结果，B 站一些 up 主会在视频中插入广告，但因为观众不知道 up 主在哪一条视频的哪一句话后会打广告，增加了不可预测性，这样的广告从结果看是被普遍接受的。</p>
<p>奖励可以分为三种：</p>
<ul>
<li>自我奖励（Rewards of the Self）：满足我们对自我掌控和熟练程度。（自我实现）</li>
<li>狩猎奖励（Rewards of the Hunt）：狩猎奖励满足了我们对征服和胜利的欲望。（相互竞争）</li>
<li>群体奖励（Rewards of the Tribe）：群体奖励满足了我们对归属的渴望。（朋友，家人的认可）</li>
</ul>
<p>值得强调的是，奖励（reward）和激励（Incentive）是不同的。</p>
<ul>
<li>奖励：对行为做出的即刻积极的结果。（健身房里击掌）</li>
<li>激励：行为前的承诺，对行为做出的延迟满足。（比如季末奖金，或如果你考好成绩，父母会给你买PS4）</li>
</ul>
<h2 id="写在最后">写在最后</h2>
<p>动机、行为、习惯，无论哪一个都是巨大而广泛的命题，但我仍尝试去深入了解，也想要和大家分享自己的一些体悟。点赞的发明不过十年历史，最近 Instagram 等公司发现，这一功能设计并未拉近人与人的距离，反而增加了人们的社交压力；电商和住宿平台喜欢使用「这个商品/房间还剩下 2 个」的标语来诱使用户快速下单，但英国研究发现越来越多的人对此产生逆反心理，认为这只不过是一种营销手段。滥用行为设计，是否会像抗生素耐药性一样，破坏每个人干预措施的有效性？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[东西方思维差异]]></title>
        <id>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/dong-xi-fang-si-wei-chai-yi/</id>
        <link href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/dong-xi-fang-si-wei-chai-yi/">
        </link>
        <updated>2019-02-15T09:14:20.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>当我注意到饭桌上中国人习惯合食而西方社会习惯分食时，我便对这一现象产生好奇：崇尚集体主义的东方，和主张个人主义的西方，在哪些行为习惯上有着显著的差异呢？而导致这一差异的原因又是什么？</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>当我注意到饭桌上中国人习惯合食而西方社会习惯分食时，我便对这一现象产生好奇：崇尚集体主义的东方，和主张个人主义的西方，在哪些行为习惯上有着显著的差异呢？而导致这一差异的原因又是什么？</p>
<!-- more -->
<p>为了答疑解惑，我阅读了《思维的版图》、《为什么有的国家富有，有的国家贫穷》、《枪炮、病菌与钢铁 》。本文将结合三本书中的一些观点，讨论以下问题：</p>
<ul>
<li>东西方思维的区别是什么？</li>
<li>这种思维区别会如何反映在行为上？</li>
<li>造成东西方思维差异的终极原因是什么？</li>
</ul>
<p>研究这一主题的原因有很多，从功利的角度上看：随着全球化的进展，跨文化去设计产品的机遇逐渐增多，了解不同文化的本质差异能够更好地为他们服务；从本心的角度上看，我希望尊重人类，而不是尊重某一群人类。</p>
<h2 id="个人主义与集体主义">个人主义与集体主义</h2>
<p>我们所讨论的个人主义和集体主义这两种社会的广义区别是 19 世纪以来社会科学最主要的观念，这与 19 世纪德国社会科学家费迪南·托尼的观点相似：</p>
<ul>
<li>法理社会（类似个人主义社会制度）：由理性意志推动、有明确目的、可改变手段以适应需要的社会结构，如现代政府、军队和企业的管理机关等。</li>
<li>礼俗社会（类似集体主义社会制度）：由自然意志推动、以统一和团结为特征的社会结构，如原始社会、家庭，宗教、宗教社区等。</li>
</ul>
<p>这各自最好的代表，就是古希腊人和古中国人。希腊人具有一种意识：自己掌握自己的命运，根据自己的选择来行事的意识。实际上，伴随着希腊人的个人意志意识的是一种强烈的本体意识， 个人主义 这个词就很可能是希腊人或希伯来人发明的。这种对于个体个性的追求，从奥林匹克运动会的举办，到《奥德赛》和《伊利亚特》中的神和人都具有鲜明的个性等，都可见一斑。</p>
<p>古中国人则恰恰相反，对于中国人来说，最重要的是一个集体或几个集体（家族、村子，尤其是一个家庭）中的一员，并不太在意对他人的控制或环境的影响而更在意自我控制，因此中国人会把在家庭中、村子里与他人的摩擦降低到最低限度，从而更好地服从由地方官管理的国家的要求。另一个表现就像中国的主要道德体系儒家思想，基本上描绘了君臣、父子、夫妻、兄弟和朋友之间的义务，一般来说，东方人会比西方人能够更准确地觉察到他人的情感和态度。</p>
<p>中国人对幸福的看法与希腊人也有所不同，希腊人认为可以自由地施展才华这样的生活是幸福，而中国人则认为幸福是一种与人和谐、淡泊宁静、知足常乐的生活状态，证据诸如，希腊的花瓶、酒杯上展现的是战争、体育竞赛和豪饮狂欢的场面，而中国的画卷、瓷器上描绘的是家庭生活和乡间乐趣，直到现在，强调自然的广告在亚洲远比在西方成功得多。</p>
<p>除了费迪南·托尼的区分外，黑兹尔·马库斯和北山志乃提出的<strong>相互依存</strong>和<strong>独立</strong>也传达了个人或集体的观念。独立性或相互依存性的培养严格地说是从有围栏的童床开始的。对于美国的婴儿来说，与父母分开睡觉。独自睡在一张小床上，甚至独自睡在一个房间里，这很平常。而东亚的婴儿与父母睡在同一张床上则是极为普遍的情况，小孩在睡醒之后，一个中国的婴儿常常是有几代人围着团团转。</p>
<h2 id="东西方思维差异">东西方思维差异</h2>
<h3 id="1关注和感知的模式">1.关注和感知的模式</h3>
<blockquote>
<p>东方人关注环境而西方人关注物体<br>
东方人比西方人更喜欢研究事件之间的关系</p>
</blockquote>
<p>有一个经典心理学实验：心理学家分别让京都大学和密歇根大学的学生观看了八张彩色的生机勃勃的水下虚光照，其画面上都有一条鱼或多条鱼处于「焦点」位置，比画面上其他的东西体积要大、颜色更鲜明、运动得更快。每个画面中还有运动较为缓慢的动物，有植物、岩石、水泡等等。这个画面持续了大约 20 秒。然后又放映了一遍。在第二次放映完之后，参与者们要回答他们所看到的东西。</p>
<p>有同样多的美国人和日本人都提到了处于焦点位置的鱼。但是 60% 以上的日本人都提到了背景成分，包括水，岩石、水泡以及无生命的动植物。另外，日本的参与者的第一句话往往指的是环境：</p>
<p>「这看起来好像是一个池塘。」</p>
<p>而美国参与者的第一句话有三倍的可能是指处于焦点位置的鱼：</p>
<p>「那儿有一条大鱼，可能是鲑鱼，向左边游去了。」</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593681537727.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这个实验的结论是：**东方人比西方人相对来说更关注背景。**即西方人相对来说看不到一定背景中物体的变化，也看不到物体间关系的变化，也可以说西方人比东方人能够更快地捕捉到前景中物体的变换。</p>
<p>从习惯上看，中国人不愿意做手术可能是由于中国人对和谐与各种关系的看法——健康有赖于身体各种力量的平衡以及身体各部位的关系。中国人倾向于研究错综复杂的关系，也可以体现在过去请看风水这样的习惯上。</p>
<h3 id="2关于世界构成的基本假设">2.关于世界构成的基本假设</h3>
<blockquote>
<p>东方人看到的是物质<br>
西方人看到的是物体</p>
</blockquote>
<p>看见一块木头，中国哲学家看到的是，由单一物质组成的无隙的整体或者是几种物质水乳交融而构成的整体，希腊哲学家看到的是由微粒组成的物体。也就是说，对于中国人，世界本质的背景图式是物质的整体，而不是互不关联的物体的集合；而在希腊哲学中的背景图式里物体是孤立的。</p>
<h3 id="3对环境的控制能力的认知">3.对环境的控制能力的认知</h3>
<blockquote>
<p>西方人比东方人更相信对环境的控制能力</p>
</blockquote>
<p>20 世纪心理学家提出：经济和社会因素会影响感知习惯。赫尔曼·威特金提出 场依存 ，指对一个物体的感知受到其所出现的背景或环境的影响程度。举例来说，人们从复杂背景中发现指定的简单图形时间越长，场依存程度越深。</p>
<p>有的人在工作中很少与他人相互密切协作，比如狩猎、采集，与这些人们相比，从事农业生产的人们对场有更强的依赖性，传统的农民比生活在工业社会里的人们有着更强的场依存性。</p>
<p>中国作为东南亚文化的母体文化发源地，同样也是世界上两个最古老的农业中心之一，受到农业的影响较西方来说更深刻，在下一部分我会详细说明农业究竟是如何左右国家进程的。</p>
<p>对于环境的控制能力的认知，同样体现在了对生活的掌控感上，社会心理学家艾伦·兰格把「控制的幻想」定义为对个人成功的期望超出客观可能性所能提供的保证。</p>
<p>如果生活是简单的，你只要机灵小心就会获得成功，那么生活就是可控制的。如果生活是复杂的，要接受命运变幻的裁判，那么生活就不太容易掌握，研究证明亚洲人不像西方人那样有充分的信心来把握自己，亚洲人不是努力来控制形势而是极力地要适应形势。</p>
<p>对于亚洲人来说，世界是一个复杂的地方，是由连续不断的物质构成的，从整体理解世界比片面地看世界要好理解得多，亚洲人更喜欢集体控制而不是个人控制。</p>
<p>对于西方人来说，世界是一个相对简单的地方，是由孤立的物体构成的，理解这些东西不用考虑它们的背景，西方人高度倾向于个人控制。</p>
<h3 id="4对静止和变化的看法">4.对静止和变化的看法</h3>
<blockquote>
<p>西方人看到的是静止<br>
东方人看到的是变化</p>
</blockquote>
<p>尽管公元前 6 世纪赫拉克利特就提出「一个人永远不可能两次踏进同一条河流。」试图证明世界是变化的，但到了公元前 5 世纪，巴门尼德用几个很简单的步骤就证明了变化是不可能的，认为世界是静止的这一观点隆重登场，受到西方主流的认同。</p>
<p>巴门尼德对「存在」的定义是：事物的存在，是我们所思想的对象，在这个意义上，思维和存在是同一的。</p>
<p>如果说「万物都处在变化之中」无异于在说，事物处于存在又不存在的状态之中，这相当于假设事物的存在起源于非存在中，而不存在的东西我们又如何能够思想到呢？ 既然不存在的东西是不可能感知到的，那么变化是不可能的。</p>
<p>对于我们每时每刻能注意到的物体运动变化，巴门尼德认为：我们所看到的的、感知到的东西不过是虚妄的，它们是「存在」这个本体在外界暂时的、不完全的表现。</p>
<p>中国人的人生观是由三种哲学：道家、儒家以及后来的佛教融合塑造的。每一种哲学都强调和谐，大部分都反对抽象的思辨，比如道家的阴阳、《道德经》的福兮祸之所伏、或者著名的塞翁失马典故：这个故事表现了东方人的人生态度，世界是不断变化的，且充满了矛盾，要理解事件的一种状态就要从该事件存在的对立面来把握，现在真实存在的可能会向其对立面转化。</p>
<p>对于变化与否的认知不同还表现在，美国人认为性格是相对固定的，而亚洲人认为性格是有可塑性的，这与西方长期以来认为世界是静止的传统和东方长期以来认为世界是不断变化的传统是相一致的。例如对于凶手行凶的理由是个人性格还是环境使然，不同文化下的人们会有不同的倾向：美国人可能会倾向于认为是个人性格造成的，而亚洲人则可能去追溯是否是这个人的成长环境导致他的作恶。</p>
<h3 id="5解释事件的方式">5.解释事件的方式</h3>
<blockquote>
<p>西方人关注物体<br>
东方人看到的是包括环境在内更为广阔的网络</p>
</blockquote>
<p>当被要求谈谈自己的时候，美国人的自我描述往往不受环境影响：</p>
<p>「老师、我在一家制造集成电路的公司工作。」（职业类别）</p>
<p>「我常常去野营。」（喜爱的活动）</p>
<p>中国、日本、韩国的自我却对环境有很强的依赖性，在描绘他们自己的时侯，亚洲人在很大程度上要用其他社会角色做参照：</p>
<p>「我工作严肃认真、我喜欢与朋友们开玩笑。」</p>
<p>「我是约翰的朋友。」</p>
<p>另一个表现是，中国人倾向于把行为归因于背景，而美国人则把同样的行为归因于做事的人。</p>
<p>美国人认为足球赛的结果主要归因于运动员的个人能力：</p>
<p>「新手辛普森带领着队员们进了 11 个球，但是球队获胜的关键在于防守。」</p>
<p>「我们得到了一位十分优秀的守门员，他是去年决赛的最佳防守球员。」</p>
<p>而香港的运动员和教练的归属往往是指其他队的队员和背景：</p>
<p>「我们很幸运地在终场时以一分的优势获胜，我对战胜他们一直都充满信心。我猜想南华队在大陆踢完四边锦标赛后有点儿累了。」</p>
<h3 id="6组织世界的习惯">6.组织世界的习惯</h3>
<blockquote>
<p>西方人喜欢归类<br>
东方人更强调各种关系</p>
</blockquote>
<p>关于这一点的理解同样可以通过一个心理学实验看待：「猴子、奶牛、香蕉三者中哪两个是可以分为一类的？」东方人往往会把猴子和香蕉分为一类，而西方人往往将猴子和奶牛分为一类。</p>
<p>归类出「都是动物」的这一过程，就是在抽象出「属性」。希腊语本身就使人们要着眼于属性，并把这些属性转变成抽象的概念。就如在其他印欧语系中一样，每一个形容词在后面加上一个相当于英语的「ness」的后缀都可以变成名词：White（白色的）变成了 Whiteness（白色）， Kind（和蔼的）变成了 Kindness（和蔼）。</p>
<h3 id="7组辩证法的运用">7.组辩证法的运用</h3>
<blockquote>
<p>东方人在遇到对抗时喜欢中庸之道<br>
西方人更喜欢坚持自己认为正确的观点</p>
</blockquote>
<p>一种说法是，希腊人发明了辩论，而中国人发明了辩证。希腊开放的社会以及多国邦的结构助长了人与人的辩论可能，而逻辑产生于辩论时为了说服对方的过程里，亚里士多德发明的三段论就是对于逻辑的一次总结归纳。</p>
<p>辩证思维某种意义上是逻辑思维的反面，辩证思维不是寻求脱离背景而是在适当的背景下看待事物：事件的发生不是孤立的，而总是包含在有意义的整体当中，在这个整体当中各种因素不断变化、不断地重组。孤立地思考一个物体或事件。把抽象的规则运用到这些物体或事件当中，就会走极端，得出错误的结论。中庸之道才是其论证的目标。</p>
<h3 id="8对形式逻辑规则的运用">8.对形式逻辑规则的运用</h3>
<blockquote>
<p>西方人比东方人更喜欢用逻辑规律来理解事件</p>
</blockquote>
<p>面对冲突的时候，东西方协商的方法并不相同，西方人通过辩论来解决问题，而东方人则更倾向于避免冲突的产生，这同样也反映在了现代法律的制定上，因为辩论的传统与法律和科学方面的修辞风格是一致的。</p>
<p>亚洲的法律中也没有具有挑战性的修辞学形式，在亚洲法律不像在西方那样主要由对立双方的争辩构成。比较典型的是，争论双方把他们的情况诉诸中间人。中间人的目的不是为了公平而是通过寻求一条中间道路减少对立双方的仇恨。他们根本不会根据普遍的原则找到一种法定冲突的解决办法，也就是我们所说的：人情。</p>
<h2 id="导致这种差异的原因是什么">导致这种差异的原因是什么？</h2>
<p>我们刚刚讨论了东西方思维与行为上有哪些差异，接下来我们追根溯源试图了解形成认知差异的原因是什么。我们已知古中国和古希腊的社会生态在产生不同的经济，政治和社会布局方面迥然不同，那是什么影响到了思维层面的区别？</p>
<p>这个问题异常的庞大，似乎每一个都与之相关，但这种通常的看法混淆了我们可以称之为 近因（proximate cause） 与 终极原因（ultimate cause） 的两个概念，比如，经济同样会影响教育，教育也会反作用在国家未来的经济增长上，那又是什么决定了不同国家经济的差异呢？</p>
<p>我需要强调的是，唯物主义并不是决定论一一即其他因素一样的情况下，物质因素在一定程度上会影响到经济因素，因此进一步影响到文化因素。这种描绘从某种意义上来说根本不是唯物主义：影响思维习惯的关键因素是社会因素。而那些重要的社会事实可以由那些在本质上与经济无关的力量产生和维护。</p>
<p>中国的社会生态主要由相对来说比较肥沃的平原、丘陵和可以通航的河流构成，有利于农业生产，因此中央集权统治相对来说比较容易实行。农业国家的人民需要彼此和睦相处——并不一定要彼此喜欢，但是要以一种大家都看得过去的融治方式生活在一起。在以水稻种植为特点的中国南方和日本情况尤其如此。这种特点要求人们彼此协作来耕种土地，但在需要灌溉的地方，这一点也很重要，灌溉系统要求实行集中管理。</p>
<p>有趣的是，在中国内部，南北方水稻小麦种植也可能会对行为习惯造成影响，芝加哥大学行为科学助教  Thomas Talhelm 的这个回答非常有趣<a href="https://www.zhihu.com/question/274851168/answer/384375770">《你在星巴克有哪些神奇的发现？》</a></p>
<p>希腊的社会生态主要由延伸到海洋中的山脉细成，便于狩借、放牧、渔猎和贸易。这些职业相对来说并不需要与他人合作。实际上，除了贸易，这些经济活动并不严格要求群体的稳定。固定的农业生产来到希腊几乎比中国晚了 2000 多年，但它的农业在很多地区很快就商业化了，而不仅仅是维持生活所需，因此更像是商人。</p>
<p>社会实践也会直接影响思维习惯，辩证法和逻辑都可以看做是处理社会冲突的认识工具。我们不会认为社会存在以和谐为基础的人们会具有对抗或争论的传统。相反，在遇到观点发生冲突的时候，他们会解决这些矛盾，超越矛盾或者找到一条中间道路。</p>
<h2 id="对于原始理论的后天论证">对于原始理论的后天论证</h2>
<p>对于粮食生产的探究实际上也有证据，认知的经济——社会描述恰好适合于西方的一些重要历史变革。由于西方在中世纪时也是以农业为主，其个人主义的特点有所减弱。欧洲的农民在相互依赖、日常生活的自由或理性推理方面与中国的农民或许没有太大差别。在知识和文化成就方面。欧洲是一潭死水。</p>
<p>然而，在中世纪末期，欧洲农业的发展创造了足够多的财富。与古希腊的城邦十分相像的新的贸易中心出现了，如意大利的城邦。后来，北部的城邦高度自治，大部分不服从君主统治，许多这样的城邦多少有点儿民主，至少是寡头政治的特点。而城邦及富有的商人阶层重新兴起关联到个人主义、个人自由、理性主义和科学的复兴。</p>
<p>15 世纪，欧洲从千年的麻木中苏醒并开始与中国在几乎所有的领域中展开了竞争，而在 15 世纪，恰恰郑和下西洋，其目的主要就是为了让他国认识到中国的强大，中国在当时世界中心的地位强化了中国人缺乏好奇心的特点，即使到了现代，中国的哲学家对知识的运用也远比知识本身的抽象理论化感兴趣。而欧洲的历史则创造了一种新型人物——他们认为个体是与比较大的群体相分离的、要自由地进行思考——伽利略和牛顿做出了重大发现，这并不是因为没有人限制他们，而是因为他们的求知欲和严谨的思维习惯。</p>
<h2 id="写在最后">写在最后</h2>
<p>我的本专业是生物学。很有趣的一个发现是《枪炮、病菌与钢铁 》的作者贾雷德·戴蒙德有过一段鸟类演化研究的经历，他在后来转向人类学研究的时候，带入了鸟类自然观察实验法的一些技巧。在我上生态学课程的时候，我的展示作业就是一篇生态学中鸟类观察的文献——《美国东北部针叶林中五种莺的种群生态学研究》，后来我对讨论「城市化对于鸟类演化的影响」这一主题非常感兴趣。</p>
<p>而我当初选择那篇文献的原因也是因为作者论证和探索的过程着实有趣精彩，我也是从那时候开始有意用更实验的目光看待关于人文科学的一些问题，在读到贾雷德·戴蒙德后，发现自己竟误打误撞了一条有趣的思考方式。</p>
<p>我们究竟该从何种角度看待某一个问题呢？生物学作为一门底层基础学科，给予我的未必是本身的知识，而是一种探求问题本质的目光，《创新者的窘境》一书开篇也体现了这点。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[时间，钟表与人类]]></title>
        <id>https://ben9706.github.io/benedict.github.io/shi-jian-zhong-biao-yu-ren-lei/</id>
        <link href="https://ben9706.github.io/benedict.github.io/shi-jian-zhong-biao-yu-ren-lei/">
        </link>
        <updated>2019-01-20T07:36:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>这篇文章是我对于人与时间关系的本质的思考，我希望更深刻地理解人类日常生活中一些行为习惯的意义，以及该如何去帮助人类塑造更良好的习惯。<br>
我对以下问题一直很感兴趣：</p>
<ul>
<li>Apple 的屏幕使用时间报告真的有减少人们使用手机的时间吗？</li>
<li>没有秒针的钟表会不会增加人们浪费时间的倾向？</li>
<li>我们怎么重新设计一种时间表征方式，让人们养成更良好的习惯？</li>
</ul>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章是我对于人与时间关系的本质的思考，我希望更深刻地理解人类日常生活中一些行为习惯的意义，以及该如何去帮助人类塑造更良好的习惯。<br>
我对以下问题一直很感兴趣：</p>
<ul>
<li>Apple 的屏幕使用时间报告真的有减少人们使用手机的时间吗？</li>
<li>没有秒针的钟表会不会增加人们浪费时间的倾向？</li>
<li>我们怎么重新设计一种时间表征方式，让人们养成更良好的习惯？</li>
</ul>
<!-- more -->
<p>我会从钟表的发明开始讲起，以及这种时间表征方式对于人类生活中最本质的改变究竟是什么，随后我会从认知科学的角度介绍「人类是怎么感知时间流逝的」，最后，我会分享人类使用数码产品时的情况，为了避免空有理论泛泛而谈，我会在文中引入相关案例。</p>
<h1 id="理解时间">理解时间</h1>
<blockquote>
<p>钟表是一种动力机械，其产品是分和秒。——芒福德</p>
</blockquote>
<p>如果想要分析人类是如何理解时间的，那么就要知道连接人类与时间的工具——钟表的意义，钟表是人类理解时间的一种隐喻（metaphor），尽管人类为此设计了一套复杂的计时体系，但钟表也把时间再现为独立而精确的顺序。</p>
<p>一个没有钟表，人们习惯于日出而作、日落而息的世界中突然出现了一个计时器，它将时间从模糊的块状分割成了规律的间隙。这对世界来说，改变了些什么？</p>
<p>在芒福德的著作<a href="https://book.douban.com/subject/3815282/">《技艺与文明》</a>中，他向我们展示了从 14 世纪开始，钟表是怎样使人变成遵守时间的人、节约时间的人和现在被拘役于时间的人。在这个过程中，我们学会了漠视日出日落和季节更替，因为在一个由分分秒秒组成的世界里，大自然的权威已经被取代了。正如芒福德所指出的，自从钟表被发明以来，人类生活中便没有了永恒。这件事颇有宗教的感觉，钟表的发明引人了一种人和上帝之间进行对话的新形式，且这一次，上帝是输家。</p>
<p>在制造分秒的时候，钟表把时间从人类的活动中分离开来，并且使人们相信时间是可以以精确而可计量的单位独立存在的。分分秒秒的存在不是上帝的意图，也不是大自然的产物，而是人类运用自己创造出来的机械和自己对话的结果。虽然很少有人能意识到其中的关联，<strong>钟表不懈的滴答声代表的是上帝至高无上的权威的日渐削弱。</strong></p>
<p>钟表传递了一个抽象的、摸不着实体的概念，将这样的技艺引入文化，不仅是人类对时间的约束力的延伸，也是人类思维方式的转变。举例来说，即使是显微镜这样不常用的仪器，也包含了令人惊讶的寓意，通过展示一个肉眼看不见的世界，显微镜提出了一个有关大脑结构的解释，如果事物总是不同于它的表象，如果微生物不可见地隐藏于我们的皮肤内外，如果隐形世界控制了有形世界，那么本我、自我和超我是否也可能不可见地隐藏在某个地方？我们说一个人智商 126，可是人们脑子里不存在数字，智力也没有数量和体积，除非我们相信它有。</p>
<p>当我们依赖钟表来理解时间的时候，时间表征方式（ time  representation）虽然是被人类所定义和创造的，但反过来也在潜移默化里影响着我们的思维：比如为什么我们规定钟表上顺时针转动是时间前进的方向，而不是逆时针呢？有<a href="https://web.archive.org/web/20111115205445/http://homepages.sover.net/~donnl/Clockwise/clockwise.html">研究</a>认为是因为起源于北半球文明的发展和人性的意外，人类最早的书面记录文明诞生在北半球，而在北半球如果面向北方观察自己的影子，会发现影子是顺时针转动的，这样的习惯被作为文明传承了下来。</p>
<p>所以我有理由推断时间描述方式对于人们的思维方式有着一定的影响。秒针虽然是钟表上第三根指针，英文却是 second，其意义是第二次分割 hour 这个单位。有些手表没有秒针，我们的手机顶部栏上也不会主动显示秒的变化——就像最小单位就是分钟一样。我开始思考，秒针在生活场景中的缺失，是否会降低人们对于时间流逝的感知力，从而增加人类花费更多时间的倾向？没有秒针，似乎时间不再是一秒秒地走动，而是一分钟一分钟，甚至以小时为最小单位在做流动。此外我注意到在一些需要人们恪守时间的场景中，钟表仍然会显示秒针（或者是通过有节奏的跳动表示），比如正式考场上，火车站等。</p>
<p>接下来我会介绍一些全新的钟表描述方式，这些方式的初衷都是帮助人们更好地理解时间，乃至更好地生活。</p>
<p><a href="https://www.kickstarter.com/projects/259499751/tikker-the-wrist-watch-that-counts-down-your-life">Tikker</a> 在 2014 年上市，它的设计初衷是帮助人们更好地享受生命，珍惜剩下的时光。设计师的做法是显示距离死亡时间还有多久。手表上的第一行是年月日，第二行是时分秒，第三行是正常的时间。用户在使用 TIKKER 之前首先需要填写一张表格，详细说明自己的病史、年龄、是否抽烟、喝酒以及是否经常运动等资料，根据这些资料，TIKKER 能够计算出用户的大致寿命，然后据此减去用户的年龄，从而得到了用户离死期还有多久的数据，并开始在手表上进行「倒计时」。</p>
<p>这基本就是设置一个 Deadline。根据当初众筹的结果来看，大众非常追捧它，这原因可能符合文化「YOLO」，即美国俚语中的 You Only Live Once，让人们意识到生命的短暂，而更好地活在当下，但我和周围人分享了这个产品后，大多数人的回答都是「这会增加我的焦虑感」。<br>
<img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593680589694.jpeg" alt="" loading="lazy"></p>
<p><a href="https://qlocktwo.com">QLOCKTWO</a>  使用了一种新的时间表述方式：文字是时间最好的载体。它上面有一个用 110 个字母组成的网格，当你按下不锈钢按钮的时候，手表上的某些字母会被点亮，这些字母连在一起正好告诉你当前的时间。甚至还可以显示日期和秒。</p>
<p><img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593680631454.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://ben9706.github.io/benedict.github.io//post-images/1593680638275.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>在我学习 Interaction Design 时，课程中提及这样几个问题：</p>
<ul>
<li>美国健康研究所估计，所有初级保健医生就诊的病人中，有 75 - 90％ 与精神压力有关。交互式时间表征（interactive time representation）能帮助我们变得有效和放松吗？</li>
<li>如果我们的手机了解我们的日常节奏并帮助我们重新安排我们的活动以优化我们的健康，该怎么办？</li>
<li>我们怎么能重新设计闹钟？闹钟必须令人讨厌吗？有没有一个闹钟可以通过美味的早餐或咖啡的味道来叫醒我们？或者它的传感器可能会关注我们的昼夜节律，并在适当的时候叫醒我们？新的时间描述方式可以帮助我们睡个好觉吗？</li>
<li>设计如何使用多种形式——视觉，听觉，振动...... 来有选择地或一致地创建更有效的提醒？</li>
<li>当人们醒来的时候，我们怎么帮助他们感到快乐和精力充沛？如果我们用能量日历来取代时钟日历会怎么样？比如，不是安排“在下午2点时我要……”，而是安排“当我感觉精力充沛时我要……”，“当外面很好”，或“当它安静时”。</li>
<li>我们如何利用技术使我们和时间节奏更有联系？</li>
<li>我们如何创建新的时间描述方式？</li>
<li>我们如何创造更好的社交时间描述方式？</li>
</ul>
<h1 id="时间知觉">时间知觉</h1>
<p>在心理学、认知语言学和神经科学中有一个重要的概念：时间知觉（Time perception）。它指人在不使用任何计时工具的情况下，对客观现象的延续性和顺序性的感知。这种感知来源于内部或者外部，外部感知可来源于昼夜长短、节气、太阳高度等等。内部感知可来源于我们的心跳、呼吸等等。</p>
<p>研究表明，人类的时间知觉受到非常多因素的影响：情绪、药物、年龄、体温、刺激、心理学效应等。我关注这个的目的是因为，我非常在意现代的数码产品对于人类生活所产生的影响，无论是正向的还是负向的。地铁上的低头族，彻夜刷抖音……这些群体是真实存在且数量庞大的。</p>
<blockquote>
<p>Great technology should improve life, not distract from it.</p>
</blockquote>
<p>用户体验不仅涉及人们使用我们产品的时间，也涉及他们不使用产品的时间。在不断变化的智能手机和越来越苛刻的应用程序的时代，没有什么用户体验比让人安心更好了。在最后，我想引用 Amber Case 最近出版的关于 Calm Tech 的书中的一段话，概述技术应该如何注意其对用户生活的影响：</p>
<ol>
<li>Technology should inform and create calm</li>
<li>Technology should make use of the periphery</li>
<li>Technology should amplify the best of technology and the best of humanity</li>
<li>Technology can communicate but doesn’t need to speak</li>
<li>Technology should work even when it fails</li>
<li>The right amount of technology is the minimum needed to solve the problem</li>
<li>Technology should respect social norms</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
</feed>